# プログラミング演習 2

[[_TOC_]]

/work09/am/2023_PROGRAM/2023-10-12_15   

## よくある質問

https://gitlab.com/infoaofd/lab/-/blob/master/00.SKILL/PROGRAMMING/FORTRAN_FAQ.md

## 質問について

質問がある場合，事前に下記を電子ファイルにまとめて，googleドライブにアップロードし，口頭で説明できるように準備する

- 資料のどの箇所に関する質問か
- エラーメッセージのコピー
- エラーメッセージをgoogle検索した結果で有益と思われるもの
- AIの回答結果のうち有益と思われるもの

打ち合わせ時に上記に対して追加説明を行う。

## 復習

```bash
$ ift
```

### 台形公式

https://shintani.fpark.tmu.ac.jp/classes/information_processing_2/integration_2/trapezoidal.html

### 解析解 

$$
\int_0^{10}e^{-z}dz = \bigg[ -e^{-z} \bigg]_0^{10}=-e^{-10}+1\simeq 1
$$

誤差 $\simeq$ 8%

### 台形公式による数値積分

#### zの刻み幅1km

integ.f90

```fortran
integer,parameter::km=11
real,dimension(km)::q,z

do k=1,km
z(k)=float(k-1)
q(k)=exp(-z(k))
end do!k

do k=km,1,-1
print *,k,z(k),q(k)
end do !k

sum=0.0
do k=1,km-1
sum=sum+(q(k)+q(k+1))*(z(k+1)-z(k))/2.0
end do

print *,'sum=',sum

end
```


```
ifort integ.f90 -o integ.exe 
```

```
$ integ.exe
```

 sum=   1.081928  



#### zの刻み幅0.5km

積分の下端は0km, 上端は10kmのまま刻み幅を0.5 kmに変更する。

```bash
$ cp integ.f90 integ0.5.f90
```

integ0.5.f90

```fortran
real,dimension(:),allocatable::q,z
! 配列の動的割付

zmax=10
dz=0.5
km=zmax/dz+1
allocate(q(km),z(km))

do k=1,km
z(k)=float(k-1)*dz
q(k)=exp(-z(k))
end do!k

do k=km,1,-1
print *,k,z(k),q(k)
end do !k

sum=0.0
do k=1,km-1
sum=sum+(q(k)+q(k+1))*(z(k+1)-z(k))/2.0
end do

print *,'sum=',sum

end
```

#### 配列の動的割付

```fortran
real,dimension(:),allocatable::q,z
```

```fortran
zmax=10
dz=0.5
km=zmax/dz+1
allocate(q(km),z(km))
```

#### コンパイルと実行

```fortran
$ ifort integ0.5.f90 -o integ0.5.exe
```

```
$ integ0.5.exe
```



## シンプソン法

#### 原理

https://shintani.fpark.tmu.ac.jp/classes/information_processing_2/integration_2/simpson.html

#### viエディタの置換機能

```
:%s/y/q/gc 
```

#### integ_simpson.f90

```fortran
program integ_simpson

real,allocatable::z(:),q(:)
integer km
real z0,z1,integ_fz

z0=0.0; z1=10.0; dz=1.0

km=(z1-z0)/dz

allocate (z(0:km),q(0:km))

do k=0,km
z(k)=z0+dz*float(k)
q(k)=f(z(k))
print *,z(k),q(k)
enddo

call simpson(q,km,dz,integ_fz)

print *,'integ_fz=',integ_fz

stop
end program

subroutine simpson(q,km,h,s)
integer,intent(in)::km
real,intent(in)::q(0:km),h
real,intent(inout)::s
real s1,s2

s1=0.0
do i=1,km-1,2
  s1=s1+q(i)
enddo

s2=0.0
do i=2,km-2,2
  s2=s2+q(i)
enddo
s=(q(0)+4.0*s1+2.0*s2+q(km))*h/3.0

end subroutine

real function f(z)
real,intent(in)::z

f=exp(-z)

end function
```

### コンパイルと実行

```BASH
$ ifort integ_simpson.f90 -o integ_simpson.exe 
```

```BASH
$ integ_simpson.exe
```

```BASH
  0.0000000E+00   1.000000    
   1.000000      0.3678795    
   2.000000      0.1353353    
   3.000000      4.9787067E-02
   4.000000      1.8315639E-02
   5.000000      6.7379470E-03
   6.000000      2.4787523E-03
   7.000000      9.1188197E-04
   8.000000      3.3546262E-04
   9.000000      1.2340980E-04
   10.00000      4.5399931E-05
 integ_fz=   1.004912 
```

誤差0.5%に減少（台形公式の誤差は8%だった）



### 文法事項の解説

### 関数とサブルーチン

Fortranでは主プログラムと別に副プログラムを使用することができる。副プログラムには, **サブルーチン** (subroutine)と**関数** (function)の2種類ある

副プログラムは主プログラムとは分けて書く

主プログラム

```fortran
program プログラム名
...
end program プログラム名
```

サブルーチン

```fortran
subroutine サブルーチン名 (引数)
...
end subroutine サブルーチン名
```

関数

```fortran
関数の型 function 関数名 (引数)
...
end function 関数名
```



#### Fortranにおける関数

##### 関数の定義

```
real function f(z)
real,intent(in)::z

f=exp(-z)

end function
```

$z$の値を引数で指定してやると, 定義式$f(z):=\exp(-z)$を用いて$f$の値が計算される。

```
real function f(z)
```

上のzのことを仮引数と呼び, fのことを帰り値と呼ぶ。c言語の関数と同じ使い方。realは帰り値fの型を実数型と決めている。

##### 関数呼び出し

関数の値を計算する

```
q(k)=f(z(k))
```

z(k)を上のfuncition f(z)の仮引数zに渡す。関数の帰り値fがq(k)に代入される。

```
real,intent(in)::z
```

intentを使うと,　その変数が入力用 (in)、出力用 (out)、両方 (inout)のどれなのかを明示することができる。プログラムがが見やすくなるのと、エラーの発生を防ぐのに役立つ。



#### Fortranにおけるサブルーチン

##### サブルーチンの定義

```fortran
subroutine simpson(q,km,h,s)
integer,intent(in)::km
real,intent(in)::q(0:km),h
real,intent(inout)::s
real s1,s2

.....

end subroutine
```

```fortran
subroutine simpson(q,km,h,s)
```

simpson: サブルーチン名

q,km,h,s: 仮引数

入力用の変数のリスト

```
integer,intent(in)::km
real,intent(in)::q(0:km),h
```

出力用の変数のリスト

```
real,intent(inout)::s
```

inoutにしておくとsの値を上書きすることができる。すなわち, 主プログラムにおけるsの値をサブルーチン内で書き換えることができる。今の場合は主プログラムにおけるsの値をサブルーチン内で引き継いでいないので、outでもよい。

##### 計算の主要部

```Fortran
s1=0.0
do i=1,km-1,2
  s1=s1+q(i)
enddo

s2=0.0
do i=2,km-2,2
  s2=s2+q(i)
enddo
s=(q(0)+4.0*s1+2.0*s2+q(i))*h/3.0
```

下記URL参照。もしくは"シンプソン法"で検索する。

https://shintani.fpark.tmu.ac.jp/classes/information_processing_2/integration_2/simpson.html

当面シンプソン法の原理について理解しておくべき点は下記の通り

・与えられた関数$f(z)$を$z$の2次関数として近似している

・精度は刻み幅の4乗

その他具体的な計算手法については、計算結果に疑念が生じたときに調べればよい。

## 練習

プログラムを自分で打ち込んでみる

プログラム内にPRINT文を挿入して変数の値の変化を追う (特にDOループの中やif分の前)。

プログラム内の変数の値を変更して動作チェック。上記の例だとdzを変化させるとよい。

関数f(z)の関数形を変える。例えば関数形をsin(z)に変更して、積分の範囲を$0$から$\pi/2$に変更してみる。積分の値は1に近くなるはず

(https://www.geisya.or.jp/~mwm48961/electro/definite_integral3.htm)

## よくある質問

https://gitlab.com/infoaofd/lab/-/blob/master/00.SKILL/PROGRAMMING/FORTRAN_FAQ.md

## プログラムが動作しないときの対処法

- https://gitlab.com/infoaofd/lab/-/blob/master/00.SKILL/PROGRAMMING/DEGBUG/BASICS/12.12.DEBUG_BASICS.md
- https://gitlab.com/infoaofd/lab/-/tree/master/00.SKILL/PROGRAMMING/DEGBUG
- https://macoblog.com/programming-debug-kotsu/

リンク切れの場合は「デバッグ　方法　プログラミング」で検索すれば，同様の内容を記載したサイトが容易に見つかる。

## 上達のためのポイント

### 守破離

初めのうちは教科書や資料に書いてある通りに書いてある順番でやってみる。**同じ誤りを何度も繰り返す人は，自己判断でやるべきことを省略したことが原因で袋小路に入っている**ことが多い。

### エラーが出た時の対処法

**エラーが出た時の対応の仕方でプログラミングの上達の速度が大幅に変わる**

コンピューターのエラーについては，まずエラーメッセージをgoogle検索するとともに， AIに質問する。かならず何らかの手掛かりが得られる。

その後の対応については，下記を参考にすること。

ポイントは次の3つである

1. エラーメッセージをよく読む
2. エラーメッセージを検索し，ヒットしたサイトをよく読む
3. 変数に関する情報を書き出して確認する

エラーメッセージは，プログラムが不正終了した直接の原因とその考えられる理由が書いてあるので，よく読むことが必要不可欠である。

記述が簡潔なため，内容が十分に理解できないことも多いが，その場合**エラーメッセージをブラウザで検索**してヒットした記事をいくつか読んでみる。

エラーの原因だけでなく，**考えうる解決策が記載されている**ことも良くある。

エラーを引き起こしていると思われる箇所の**変数の情報**や**変数の値そのものを書き出して**，**期待した通りにプログラムが動作しているか確認する**ことも重要である。

エラーメッセージや検索してヒットするウェブサイトは英語で記載されていることも多いが，**重要な情報は英語で記載されていることが多い**ので，よく読むようにする。

重要そうに思われるが，一回で理解できないものは，PDFなどに書き出して後で繰り返し読んでみる。どうしても**内容が頭に入らないものは印刷してから読む**。

一方，検索結果 (AIの回答）は，一部正しくないことや，ポイントのずれていることも多い。常に書いてあることが納得できるか，よく考える。正しいと思われることと，不明な点ははっきり分けて記録しておく（例えば，不明な点は青色にする）。

上記のように検索ページ，AIは正しくない情報を提供することも多いので，これらだけに頼らない。書籍も調べる。

#### 詳しい解説書一覧

https://gitlab.com/infoaofd/lab/-/blob/master/00.SKILL/PROGRAMMING/FORTRAN_FAQ.md
質問-詳しい解説書を探している
